\chapter{Техническое описание}

\section{Аппаратная часть}
\label{eescheme}

\prodnamenominative построена на базе платы Digispark~\cite{digispark},
разработанной Digistump LLC \cite{digistump},
которая дополнена све\-то\-ди\-о\-дом-индикатором режима работы 
($D_6$, $R_6$ на рис.~\ref{fig:schemeio})
и кнопкой ($SW_1$, $R_7$ на рис.~\ref{fig:schemeio}), размещенными
на присоединенной к Digispark макетной плате.

Контроллер ATTINY85 \cite{attiny85} ($IC_1$ на рис.~\ref{fig:schemeio}) 
на плате Digispark не имеет аппаратного периферийного 
устройства USB. Для подключения к USB (низкоскоростной режим) 
используются ноги 2 и 3, управляемые программно 
(см. раздел \ref{firmware}). Поскольку напряжение питания 
контроллера $\SI{5}{V}$ минус падение на диоде защиты 
от переполюcовки ($D_3$ на рис.~\ref{fig:schemeio}),
для соответствия стандарту USB напряжение выдаваемое на ноги 2 и 3
срезается до $\SI{3.6}{V}$ двумя диодами Зеннера 
($D_1$, $D_2$ на рис.~\ref{fig:schemeio}). 
Заодно эти же диоды Зеннера в некоторой степени защищают контроллер от
электростатического разряда на USB-контакты платы. 
Также для соответствия спецификации USB используется подтягивающий 
резистор ($R_3$ на рис.~\ref{fig:schemeio}) на линии $USB-$.

На плате Digispark тажже имеются светодиод-индикатор питания 
($D_5$, $R_6$ на рис.~\ref{fig:schemepower}), 
блокировочные конденсаторы для микроконтроллера ATTINY85 
($C_1$, $C_2$ на рис.~\ref{fig:schemepower}) и регулятор 
напряжения ($V_1$ на рис.~\ref{fig:schemepower}) 
для питания Digispark через разъем $JP_2$ без подключения к USB. 
В \prodnamegenitive доступа к $JP_2$ нет -
она питается только от USB.

\begin{figure}[ht!]
 \centering
 \input{illustrations/illustration-scheme-usb}
 
 \vspace{8mm}
 
 \input{illustrations/illustration-scheme-io}
 \caption{Контроллер. Ввод/вывод и подключение к USB}  
 \label{fig:schemeio}  
\end{figure}

\clearpage
\begin{figure}[ht!]
 \centering
 \input{illustrations/illustration-scheme-power}
 \caption{Питание}  
 \label{fig:schemepower}  
\end{figure}

\newpage
\section{Треки мыши}\label{trackslist}

Трек мыши - последовательность координат курсора в пикселях.
В памяти \prodnamegenitive хранятся 6 треков длиной около секунды каждый.

Треки записаны на десктопном компьютере 
под управлением ОС Ubuntu Linux 20.04 с лазерной мышью CROWN CMM-960
с помощью программы mouse-tracker (см. раздел \ref{trackrecorder}),
приведены к равномерной временной сетке с шагом
$\SI{8}{мс}$ и закодированы 
разработанным для \prodnamegenitive алгоритмом сжатия с потерями
DDPCM и сохранены в виде заголовочных файлов C, для включения в
исходный код прошивки с помощью скриптов на языке python 
(см. разделы \ref{trackinterpolation}, \ref{ddpcm}, \ref{trackheaderfiles})

Треки показаны на рисунках \ref{fig:track070} - \ref{fig:track157}
в разделе \ref{tracklist}.

\section{Программа mouse-tracker для записи треков}
\label{trackrecorder}

Треки мыши, содержащиеся в памяти \prodnamegenitive
записаны с помощью программы mouse-tracker на языке C. 
Программа представляет собой код разработанный 
пользователем stackoverflow.com с ником user1129665 \cite{mousetrackstackoverflow}, 
который доработан так, чтобы с помощью перенаправленния
вывода программы в файл можно было записывать треки в формате CSV.

Упрощенный для облегчения понимания и экономии места в
печатном руководстве исходный код mouse-tracker приведен 
в листинге \ref{lst:mousetracker} ниже.

Программа mouse-tracker зависит от X-Server и, 
тестировалась только под Linux.

\clearpage
\lstset{%
	language=[ansi]C,
	basicstyle=\small,
	showstringspaces=false}
\lstinputlisting[
	frame=TrBL,
	numbers=left,
	label=lst:mousetracker,
	caption=mouse-tracker.c]{sourcecode/mouse-tracker.c}

\section[Интерполяция записанных mouse-tracker треков]{Интерполяция записанных\\mouse-tracker треков}
\label{trackinterpolation}

Треки, записанные программой mouse-tracker
(см.~раздел~\ref{trackrecorder})
перед кодированием с помощью алгоритма DDPCM
считывались и приводились к равномерной временной сетке
c интерполяцией кубическим сплайном 
с помощью функции \texttt{interp1d} библиотеки SciPy \cite{scipy}.

В листинге \ref{lst:trackinterpolation} приведены 
упрощенные для экономии места в печатном руководстве
и облегчения понимания исходные тексты функций
чтения трека (\texttt{read\_track($\ldots$)}) и 
его приведения к равномерной временной сетке (\texttt{equalize\_steps($\ldots$)})
на языке python.

\lstset{%
	language=python,
	basicstyle=\small,
	showstringspaces=false}
\lstinputlisting[
	frame=TrbL,
	numbers=left,
	lastline=28,
	label=lst:trackinterpolation,
	caption=track\_interpolation.py]{sourcecode/track_interpolation.py}

\clearpage
\lstinputlisting[
	frame=trBL,
	numbers=left,
	firstline=28,
	firstnumber=28,
	title=track\_interpolation.py (продолжение)]{sourcecode/track_interpolation.py}

\clearpage
\section{DDPCM - алгоритм сжатия треков с потерями}
\label{ddpcm}

USB-HID мышь \cite{usbhid}, которую эмулирует \prodnamenominative, 
передает компьютеру не абсолютные значения координат $x$ и $y$,
а смещения.
Смещения передаются в виде однобайтовых знаковых целых чисел
(диапазон допустимых значений от $-128$ до $127$). 
Для хранения самих этих смещений в памяти устройства 
потребовалось бы по два байта на каждый шаг по времени.
Из-за малого объема памяти программ  используемого  
микроконтроллера (см. раздел \ref{firmware}), чтобы 
разместить более двух-трех треков пришлось применить 
сжатие с потерями алгоритмом основанным на
DPCM (Differential Pulse-Code Modulation) \cite{wikidpcm}.

Идея классического алгоритма DPCM, применяемого обычно для
сжатия звука состоит в том, чтобы ограничить допустимые 
значения смещений $16$ значениями (например, степенями двойки)

\begin{table}[ht]
	\caption{Таблица допустимых значений для DPCM}
	\label{tab:dpcmdifftable}
	\centering
	\smallskip\noindent
	\resizebox{\linewidth}{!}{
	\begin{tabular}{rcccccccc}
		индекс & $0$ & $1$ & $2$ & $3$ & $4$ & $5$ & $6$ & $7$ \\
		значение & $-128$ & $-64$ & $-32$ & $-16$ & $-8$ & $-4$ & $-2$ & $-1$ \\\\
		индекс & $8$ & $9$ & $10$ & $11$ & $12$ & $13$ & $14$ & $15$ \\
		значение & $1$ & $2$ & $4$ & $8$ & $16$ & $32$ & $64$ & $127$\footnotemark\\
	\end{tabular}}
\end{table}
\footnotetext[1]{используется $127$ вместо $128$, т.к. это 
	максимальное значение, представимое в виде однобайтового 
	знакового целого числа}

\noindent и хранить не сами смещения,
а индексы в таблице допустимых значений. 
Поскольку допустимых значений $16$, в одном байте можно 
хранить два смещения.
При этом на каждом шаге выбирается не ближайшее к истинному 
допустимое смещение, а такое, которое минимизирует ошибку 
координаты, восстановленной по смещениям. Таким образом, 
при кодировании ошибка не накапливается.

Треки, полученные покоординатным применением DPCM 
получаются "угловатыми" и неправдоподобными, несмотря на 
то, что ошибка в координатах каждой точки составляет всего
несколько пикселей. 
Поэтому для \prodnamegenitive был разработан основанный на DPCM алгоритм
DDPCM, отличающийся от DPCM тем, что хранятся не смещения ("скорости"), 
приведенные к допустимым значениям, а конечные разности 
второго порядка ("ускорения"), которые так же, как и в DPCM 
выбираются таким образом, чтобы ошибка восстановленной по ним 
координаты была минимальной.
Поскольку для треков мыши диапазон практически встречающихся значений
ускорения гораздо меньше диапазона значений скорости, используется 
другая таблица допустимых значений

\begin{table}[ht]
	\caption{Таблица допустимых значений для DDPCM}
	\label{tab:ddpcmdifftable}
	\centering	
	\smallskip\noindent
	\resizebox{\linewidth}{!}{
	\begin{tabular}{rcccccccc}
		индекс & $0$ & $1$ & $2$ & $3$ & $4$ & $5$ & $6$ & $7$ \\
		значение & $-16$ & $-12$ & $-8$ & $-6$ & $-4$ & $-3$ & $-2$ & $-1$ \\\\
		индекс & $8$ & $9$ & $10$ & $11$ & $12$ & $13$ & $14$ & $15$ \\
		значение & $1$ & $2$ & $3$ & $4$ & $6$ & $8$ & $12$ & $16$\\
	\end{tabular}}
\end{table}	

\subsection{Обозначения}

\begin{description}
	\item $\Delta t$ - шаг по времени
	\item $i=0, \ldots, N$ - номер временного шага (всего $N+1$ сэмплов)
	\item $x_i$, $y_i$ - истинные значения координат курсора для каждого
	временного шага $i=0..N$, полученные приведением
	записанных mouse-tracker треков к равномерной временной сетке (см. разделы 
	\ref{trackrecorder}, \ref{trackinterpolation})
	\item $\tilde{x}_i$, $\tilde{y}_i$ - "восстановленные" значения координаты, 
	после кодирования и декодирования DDPCM
	\item $\Delta \tilde{x}_i=\tilde{x}_{i+1}-\tilde{x}_i$, 
	$\Delta \tilde{y}_i=\tilde{y}_{i+1}-\tilde{y}_i$ - 
	конечные разности первого порядка "вперед" на шаге $i$, т.е.
	скорости (приращения координат) в единицах [px/$\Delta t$]
	\item $\Delta^2 \tilde{x}_i=\Delta \tilde{x}_{i+1} - \Delta \tilde{x}_i$, 
	$\Delta^2 \tilde{y}_i=\Delta \tilde{y}_{i+1} - \Delta \tilde{y}_i$ - 
	конечные разности второго порядка "вперед" на шаге $i$, 
	т.е. ускорения (приращения приращений) в единицах [px/$\Delta t^2$]
\end{description}

\clearpage
\subsection{Алгоритм кодирования} 
 
Значения $\Delta^2 \tilde{x}_i$ для $i=0, \ldots, N-2$ выбираются с
помощью следующего алгоритма
\begin{enumerate}
	\item $\tilde{x}_0 = x_0$
	\item $\Delta \tilde{x}_0 = x_1-x_0$
	\item Для $i=0 \ldots N-2$
	\begin{enumerate}
		\item $\tilde{x}_{i+1}=\tilde{x}_i + \Delta \tilde{x}_i$
		\item Из таблицы допустимых значений \ref{tab:ddpcmdifftable} выбрать 
		      такое $\Delta^2 \tilde{x}_i$, при котором отличие 
		      $\tilde{x}_{i+2}= \tilde{x}_{i+1} + \Delta \tilde{x}_{i+1} = 
		      \tilde{x}_{i+1} + \Delta \tilde{x}_i + \Delta^2 \tilde{x}_i$ 
		      от $x_{i+2}$ минимально
		\item $\Delta \tilde{x}_{i+1} = \Delta \tilde{x}_{i} + \Delta^2 \tilde{x}_{i}$
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

Аналогичным образом выбираются $\Delta^2 y_i$ для $i=0 \ldots N-2$

Результат кодирования хранится как одномерный массив $N+1$ байт.
\begin{itemize}
	\item В байтах со смещениями $0$ и $1$ хранятся
          $\Delta \tilde{x}_0$ и $\Delta \tilde{y}_0$ соответственно
          в виде однобайтовых знаковых чисел.
	\item В байтах со смещениями $i = 2 \ldots N$
          хранятся индексы $\Delta^2 \tilde{x}_{i-2}$ и $\Delta^2 \tilde{y}_{i-2}$
          в таблице допустимых значений (в нижних и 
          верхних 4-х битах соответственно).
\end{itemize}

Поскольку для воспроизведения треков нужны 
только смещения $\Delta \tilde{x}_i$ и $\Delta \tilde{y}_i$,
координаты начальной точки $\tilde{x}_0$, $\tilde{y}_0$ 
не хранятся и при декодировании для удобства полагаются равными $0$.


\subsection{Алгоритм декодирования} 
\label{ddpcmdecoding}

При декодировании $\Delta \tilde{x}_0$ и $\Delta \tilde{y}_0$ восстанавливаются
путем вычисления суммы с накоплением по хранящимся в 
ROM контроллера $\Delta^2 \tilde{x}_{i-2}$ и $\Delta^2 \tilde{y}_{i-2}$ (см. также листинг в раз\-де\-ле~\ref{trackutilscode})

\begin{enumerate}
	\item прочитать из первых двух байт массива 
	      $\Delta \tilde{x}_0$ и $\Delta \tilde{y}_0$
	\item Для $i=2 \ldots N$
	\begin{enumerate}		
		\item из нижних 4 бит байта со смещением $i$ получить индекс
		и прочитать значение $\Delta^2 \tilde{x}_{i-2}$ из таблицы
		допустимых значений \ref{tab:ddpcmdifftable} по этому индексу		
		\item вычислить $\Delta \tilde{x}_{i-1} = \Delta \tilde{x}_{i-2} + \Delta^2 \tilde{x}_{i-2}$
		\item из верхних 4 бит байта со смещением $i$ получить индекс
		и прочитать значение $\Delta^2 \tilde{y}_{i-2}$ из таблицы
		допустимых значений \ref{tab:ddpcmdifftable} по этому индексу
		\item вычислить $\Delta \tilde{y}_{i-1} = \Delta \tilde{y}_{i-2} + \Delta^2 \tilde{y}_{i-2}$
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Реализация DDPCM}
\label{ddpcmpythonimplementation}

В листинге \ref{lst:ddpcm}
приведен код реализации DDPCM на языке python
основанной на реализации классического DPCM, разработанной  
Maurice-Pascal Sonnemann \cite{dpcmpythonsonnemann}.
Для экономии места код преобразования закодированных треков
в заголовочные файлы опущен.

\lstset{%
	language=python,
	basicstyle=\small,
	showstringspaces=false}
\lstinputlisting[
	frame=TrbL,
	numbers=left,
	lastline=23,
	label=lst:ddpcm,
	caption=ddpcm.py]{sourcecode/ddpcm.py}

\clearpage
\lstinputlisting[
	frame=trBL,
	numbers=left,
	firstline=24,
	firstnumber=24,
	title=ddpcm.py (продолжение)]{sourcecode/ddpcm.py}

\newpage
\section{Список треков}
\label{tracklist}

Треки хранящиеся в памяти \prodnamegenitive показаны 
на рисунках \ref{fig:track070} - \ref{fig:track157}.
Для каждого трека приведены
\begin{itemize}
	\item Траектория движения курсора (вертикальная ось направлена
	вниз, горизонтальная - вправо, как обычно бывает во всех
	2D GUI) 
	\item Графики зависимостей восстановленных после
	кодирования DDPCM координат курсора ($\tilde{x}$, $\tilde{y}$) от
	времени. Все треки начинаются из точки $\{0,0\}$	
	\item графики зависимостей ускорений курсора 
		($\Delta^2 \tilde{x}$, $\Delta^2 \tilde{y}$) от времени 	
	\item Количество сэмплов
	\item Шаг по времени (в текущей версии $\SI{8}{мс}$ для всех треков) 
	\item Длительность в миллисекундах
	\item Количество байт для хранения трека в памяти \prodnamegenitive
	\item Минимальные и максимальные значения $\tilde{x}$ и $\tilde{y}$
	\item Полное перемещение курсора в результате воспроизведения трека 
	($\Delta \tilde{x}_{total}$, $\Delta \tilde{y}_{total}$)
	\item Максимальная ошибка кодирования 
		$$\max\limits_{i=0,\dots, N} \sqrt{(\tilde{x}_i-x_i)^2+(\tilde{y}_i-y_i)^2}$$
\end{itemize}

\clearpage
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\mousetrackplot{data/interpolated_track070.csv}%
		{track070db}%
		{data/ddxy_track070.csv}
	\caption{Трек мыши TRACK070}
%	\captionof{figure}{Трек мыши TRACK070}
	\label{fig:track070} 
\end{figure}

\clearpage
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\mousetrackplot{data/interpolated_track073.csv}%
		{track073db}%
		{data/ddxy_track073.csv}
	\caption{Трек мыши TRACK073}
	\label{fig:track073} 
\end{figure}

\clearpage
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\mousetrackplot{data/interpolated_track151.csv}%
		{track151db}%
		{data/ddxy_track151.csv}
	\caption{Трек мыши TRACK151}
	\label{fig:track151} 
\end{figure}

\clearpage
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\mousetrackplot{data/interpolated_track153.csv}%
		{track153db}%
		{data/ddxy_track153.csv}
	\caption{Трек мыши TRACK153}
	\label{fig:track153} 
\end{figure}

\clearpage
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\mousetrackplot{data/interpolated_track155.csv}%
		{track155db}%
		{data/ddxy_track155.csv}
	\caption{Трек мыши TRACK155}
	\label{fig:track155} 
\end{figure}

\clearpage
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\mousetrackplot{data/interpolated_track157.csv}%
		{track157db}%
		{data/ddxy_track157.csv}
	\caption{Трек мыши TRACK157}
	\label{fig:track157} 
\end{figure}

\clearpage
\section{Генератор случайных чисел}
\label{randomnumbergenerator}

\prodnamenominative нуждается в генераторе случайных 
чисел для выбора последовательности проигрывания треков
и задержек между ними.

Код генератора в прошивке \prodnamegenitive 
(см. раздел \ref{microrngcode}) является модификацией 
кода \cite{arduinotruerng}, разработанного пользователем 
GitHub с ником endolith.

В качестве источника случайности используются 
последние байты количества миллисекунд с начала работы 
устройства, вычисленного по счетчику тактов основного 
тактового генератора микроконтроллера ATTINY85
(функция millis() в Arduino), полученные в моменты
срабатывания Watchdog-таймера, который использует
свой отдельный RC-осциллятор. Делается предположение,
что, по крайней мере, один бит в каждом таком байте 
является истинно случайным.
Для получения одного случайного байта
последовательные 8 байт, полученные по указанной выше процедуре,
сливаются в один с использованием XOR с циклическим сдвигом 
результата на 1 бит после слияния с каждым следующим байтом.

\subsection{Проверка качества случайных чисел}

Сравнивалось качество трех (псевдо)случайных последовательностей байт.
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Последовательность заведомо хорошего качества}\\
	$66171$ байт, полученных
	функцией \texttt{random.randint(..)} библиотеки
	NumPy \cite{numpy}.  
	\item \textbf{Исследуемая последовательность}\\
	$66171$ байт, полученных
	с помощью специальной прошивки \prodnamegenitive, 
	которая с максимально возможной скоростью
	выводила полученные описанным выше генератором
	случайные числа через последовательный порт
	\item \textbf{Последовательность заведомо плохого качества}\\
	$67119$ байт, полученных
	другой специальной версией прошивки \prodnamegenitive,
	которая выводила через регулярные промежутки времени
	последний байт числа миллисекунд, прошедших
	с момента включения, возвращаемого функцией 
	\texttt{millis()} Arduino	
\end{enumerate}

Небольшая длина последовательностей
обусловлена медленной работой генератора случайных
чисел \prodnamegenitive (минимальный период срабатывания
Watchdog timer  - около \SI{16}{мс}, а
на каждый "случайный" байт нужно 8 срабатываний) 
и малой скоростью передачи данных
программной реализацией последовательного порта 
(9600 бит/с). 

Для определения качества исследуемых последовательностей
использовалась 
\begin{itemize}
	\setlength\itemsep{0em}
	\item графики первых $1000$ членов каждой из 
	последовательностей (рис.~\ref{fig:rng1dplots})
	\item гистограммы (рис.~\ref{fig:rnghist}) 
	для качественной и $\chi^2$-тест для количественной оценки 
	равномерности распределения. Реализация теста 
	на языке python с использованием библиотек NumPy и SciPy
	приведена в листинге \ref{lst:chisquarecode}.
	\item Lag Plot\footnote{Lag Plot ("Запаздывающий график") - тип  графика, на котором для
		каждого значения входной последовательности $x_i$ показана
		точка с координатами $\{x_i, x_{i-1}\}$ \cite{lagplot}} 
	первых $16000$ членов каждой из  
	последовательностей и 2D гистограммы c 64 интервалами 
	вдоль каждой оси для Lag Plot полных последовательностей (рис.~\ref{fig:rnglagplots}).	
	\item батарея тестов случайности национального
	института стандартов и технологий США (NIST) \cite{nist80022}%
	\footnote{Вынужденно маленькая длина последовательностей не позволила использовать
		более представительный набор тестов dieharder \cite{dieharder}.
		Сбор нескольких гигабайт требующихся для него данных занял бы 
		несколько лет.},
	реализованная на языке python David Johnston \cite{nist80022johnston}.
	Результаты приведены в таблице \ref{tab:nistrngtests}.	
\end{itemize}

На графиках первых $1000$ первых членов (рис.~\ref{fig:rng1dplots}) 
исследуемая последовательность (2), "на глаз" выглядит
не хуже полученной с помощью качественного генератора 
псевдослучайных последовательностей (1).

Судя по гистограммам (рис.~\ref{fig:rnghist}), распределение
всех трех последовательностей похоже на равномерное.
Это подтверждается $\chi^2$-тестом (p-значения всех 
последовательностей более $0.5$, см. таблицу \ref{tab:chisquareresults}) 

\begin{table}[ht!]
	\caption{Результаты $\chi^2$-теста}
	\label{tab:chisquareresults}
	\centering
	{\renewcommand{\arraystretch}{1.5} \begin{tabular}{|m{2.7cm}|c|c|c|}
		\hline 
		\multirow{2}{*}{\rule[-5pt]{0pt}{25pt}\parbox{2.5cm}{\centering Последовательность}} &% 
		\rule{0pt}{10pt}(1) & (2) & (3) \\
		&\rule[-11pt]{0pt}{23pt}\parbox{1.7cm}{\centering numpy randint} &% 
		\parbox{2.2cm}{\centering исследуемый генератор} &%
		\parbox{1.7cm}{\centering Arduino millis()} \\ 
		\hline \hline
		p-значение & $0.518$ & $0.753$ & $0.528$ \\
		\hline	
		значение статистики $\chi^2$ & $253$ & $239$ & $252$ \\
		\hline 			
	\end{tabular}}	
\end{table}

Однако на "Запаздывающих графиках"  
и особенно на 2D гистограммах, построенных по ним (рис.~\ref{fig:rnglagplots}) 
видно, что в ней, в отличие от данных, полученных с помощью 
качественного генератора прослеживаются закономерности.

При уровне значимости $0.01$ последовательность полученная
с помощью качественного генератора проходит все применимые тесты,
для исследуемой последовательности (2) провален $1$ тест из $13$,
заведомо "плохая" последовательность (3) не прошла 
$6$ тестов из $13$.

Таким образом, хотя качество используемого в \prodnamegenitive
генератора случайных чисел не идеально, для нужд \prodnamegenitive
оно вполне приемлемое. 

\lstset{%
	language=python,
	basicstyle=\small,
	showstringspaces=false}
\lstinputlisting[
	frame=TrBL,
	numbers=left,
	label=lst:chisquarecode,
	caption=chisquare\_test.py]{sourcecode/chisquare_test.py}


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{groupplot}[
			group style={
				group size=1 by 3,				
				% only show ticklabels and axis labels on the bottom
				x descriptions at=edge bottom,				
				% set the `vertical sep' to zero
				vertical sep=13pt,
				group name=rng1dplots
			},
			height=6.5cm, 
			width=10cm,
			minor tick num=4,		
			xmin=-10,
			xmax=265,
			ymin=-50,
			ymax=1200]
		 	\nextgroupplot[mark size = 1pt]
		 	\addplot [
		 		ybar interval,
		 		hist={bins=64,
			 		data min=0,
		 			data max=255}]
	 		table[x=Index, y=Value, col sep=comma] 
		 	{data/randintdata.csv};
			\nextgroupplot[mark size = 1pt]
		 	\addplot [
		 	ybar interval,
		 	hist={bins=64,
		 		data min=0,
		 		data max=255}]
		 	table[x=Index, y=Value, col sep=comma] 
			{data/microrngdata.csv};
			\nextgroupplot[mark size = 1pt]
			\addplot [
			ybar interval,
			hist={bins=64,
				data min=0,
				data max=255}]
			table[x=Index, y=Value, col sep=comma] 
			{data/timedata.csv};
		\end{groupplot}
		\node[right = -1.3cm of rng1dplots c1r1.west, 
		      rotate=90, 
		      anchor=south] {
		      	\centering(1) numpy randint};
		\node[right = -1.3cm of rng1dplots c1r2.west, 
		      rotate=90, 
		      anchor=south] {
		      \centering(2) исследуемый генератор};
		\node[right = -1.3cm of rng1dplots c1r3.west, 
		      rotate=90, 
		      anchor=south] {
		      \centering(3) Arduino millis()};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Гистограммы}
	\label{fig:rnghist} 
\end{figure}

\clearpage
\begin{figure}[t!]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[trim axis group right]
		\begin{groupplot}[
			group style={
				group size=1 by 3,				
				% only show ticklabels and axis labels on the bottom
				x descriptions at=edge bottom,				
				% set the `vertical sep' to zero
				vertical sep=10pt,
				group name=rng1dplots
			},
			height=6.5cm, 
			width=10cm,
			minor tick num=4,		
			xmin=-50,
			xmax=1050,
			ymin=-10,
			ymax=265]
			\nextgroupplot[mark size = 1pt]
			\addplot[only marks, mark color=black] %
				table [x=Index, y=Value, col sep=comma] %
				{data/randintdata1000.csv};
			\nextgroupplot[mark size = 1pt]
			\addplot[only marks, mark color=black] %
				table [x=Index, y=Value, col sep=comma] %
				{data/microrngdata1000.csv};
			\nextgroupplot[mark size = 1pt]
			\addplot[only marks, mark color=black] %
				table [x=Index, y=Value, col sep=comma] %
				{data/timedata1000.csv};
		\end{groupplot}
		\node[right = -1cm of rng1dplots c1r1.west, rotate=90, anchor=south] {(1) numpy randint};
		\node[right = -1cm of rng1dplots c1r2.west, rotate=90, anchor=south] {(2) исследуемый генератор};
		\node[right = -1cm of rng1dplots c1r3.west, rotate=90, anchor=south] {(3) Arduino millis()};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Графики первых $1000$ членов псевдослучайных последовательностей}
	\label{fig:rng1dplots} 
\end{figure}

\clearpage
\begin{figure}[t!]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[trim axis group right]
		\begin{groupplot}[
			group style={
				group size=2 by 3,				
				% only show ticklabels and axis labels on the bottom
				x descriptions at=edge bottom,				
				y descriptions at=edge left,
				% set the `vertical sep' to zero
				vertical sep=10pt,
				horizontal sep=6pt,
				group name=rnglagplots
			},
			height=6.2cm, 
			width=6.2cm,
			minor tick num=4,		
			xmin=-10,
			xmax=265,
			ymin=-10,
			ymax=265]
			\nextgroupplot[mark size = 0.1pt]
			\addplot[only marks, mark color=black] %
				table [x=X, y=Y, col sep=comma] %
				{data/randintlagdata.csv};
			\nextgroupplot[only marks, mark color=black, mark=square*]
			\addplot[
				scatter,
				only marks, 
				scatter/use mapped color={draw opacity=0,fill=black},
				visualization depends on={\thisrow{NPointsRescaled} \as \perpointmarksize},
				scatter/@pre marker code/.append style={/tikz/mark size=1pt*\perpointmarksize}]%
				table [x=Y, y=X, meta=NPointsRescaled, col sep=comma] %
				{data/randint-2dhist64.csv};
			\nextgroupplot[mark size = 0.1pt]
			\addplot[only marks, mark color=black] %
				table [x=X, y=Y, col sep=comma] %
				{data/micrornglagdata.csv};
			\nextgroupplot[only marks, mark color=black, mark=square*]
			\addplot[
				scatter,
				only marks, 
				scatter/use mapped color={draw opacity=0,fill=black},
				visualization depends on={\thisrow{NPointsRescaled} \as \perpointmarksize},
				scatter/@pre marker code/.append style={/tikz/mark size=1pt*\perpointmarksize}]%
				table [x=Y, y=X, meta=NPointsRescaled, col sep=comma] %
				{data/microrng-2dhist64.csv};
			\nextgroupplot[mark size = 0.1pt]
				\addplot[only marks, mark color=black] %
				table [x=X, y=Y, col sep=comma] %
				{data/timelagdata.csv};	
			\nextgroupplot[only marks, mark color=black, mark=square*]
			\addplot[
				scatter,
				only marks, 
				scatter/use mapped color={draw opacity=0,fill=black},
				visualization depends on={\thisrow{NPointsRescaled} \as \perpointmarksize},
				scatter/@pre marker code/.append style={/tikz/mark size=1pt*\perpointmarksize}]%
				table [x=Y, y=X, meta=NPointsRescaled, col sep=comma] %
				{data/time-2dhist64.csv};
		\end{groupplot}
		\node[right = -0.8cm of rnglagplots c1r1.west, rotate=90, anchor=south] {(1) numpy randint};
		\node[right = -0.8cm of rnglagplots c1r2.west, rotate=90, anchor=south] {(2) исследуемый генератор};
		\node[right = -0.8cm of rnglagplots c1r3.west, rotate=90, anchor=south] {(3) Arduino millis()};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Lag Plot первых $16000$ членов псевдослучайных последовательностей (левый столбец) 
	и 2D гистограммы c 64 интервалами вдоль каждой оси для Lag Plot 
	полных последовательностей (правый столбец).}
	\label{fig:rnglagplots} 
\end{figure}



\clearpage
\DTLloaddb{dbengtestresults}{data/RNGNISTTestResults.csv}

\begin{table}[htbp]
	\caption[Результаты тестов псевдослучайных последовательностей по NIST 800-22]{%
		$p$-значения тестов NIST 800-22. Не пройденные при уровне значимости $0.01$
		тесты отмечены \faTimes. \\Тесты Overlapping Template Matching и
		Linear Complexity не проводились из-за недостаточного количества данных.
		Для последовательности (3) тест Runs не проводился, т.к. провален
		тест Monobit Frequency.}
	\label{tab:nistrngtests}
	\centering
	\begin{tabular}{|m{2.7cm}|c c|c c|c c|}
		\hline 
		\multirow{2}{*}{\rule[-5pt]{0pt}{25pt}\centering Название теста} &% 
		\multicolumn{2}{c|}{\rule{0pt}{10pt}(1)} &
		\multicolumn{2}{c|}{(2)} &
		\multicolumn{2}{c|}{(3)} \\
		&\multicolumn{2}{c|}{\rule[-11pt]{0pt}{23pt}\parbox{1.7cm}{\centering numpy randint}} &% 
		\multicolumn{2}{c|}{\parbox{2.2cm}{\centering исследуемый генератор}} &%
		\multicolumn{2}{c|}{\parbox{1.7cm}{\centering Arduino millis()}}  
		\DTLforeach{dbengtestresults}{%
			\testname=TestName, 
			\randintpass=RandIntPass, 
			\randintp=RandintP,
		    \microrngpass=MicroRNGPass,
	    	\microrngp=MicroRNGP,
    	    \timepass=TimePass,
        	\timep=TimeP}{%	
        	\\ \DTLiffirstrow{\hline \hline}{\hline}
        		\testname & \booltick{\randintpass} & {\small $\randintp$ }%
        		& \booltick{\microrngpass} & {\small $\microrngp$} %
        		& \booltick{\timepass} & {\small $\timep$} }	
		\\ \hline 			
	\end{tabular}	
\end{table}

\clearpage
\section{Прошивка \prodnamegenitive}
\label{firmware}

Все микроконтроллеры семейства AVR,
к которому относится использующийся на плате 
Digispark ATtiny85, имеют Модифицированную Гарвардскую
архитектуру \cite{modharvardarchivecture}. Память данных и 
программ в них разделены, в отличие от 
привычных всем настольных компьютеров, имеющих Фон-Немановскую 
архитектуру \cite{vonveumanarchitecture}, 
\cite{moderncomputersarchitecture}. При этом 
память программ доступна для чтения, как и память данных, 
но не для записи.
Именно в памяти программ в \prodnamegenitive хранятся
треки (см. раздел \ref{trackheaderfiles}).  
Размер памяти программ контроллера ATtiny85 составляет 
$8192$ байт. 
В \prodnamegenitive из них $2180$ заняты загрузчиком  
micro\-nuc\-leus~\cite{micronucleus}, $5952$ - прошивкой
(в том числе, $768$ треками). 
Свободными остаются $60$ байт. Отказ от загрузчика
позволил бы разместить еще примерно 15 треков, но
удалить загрузчик, к сожалению, невозможно без
высоковольтного программатора, т.к. reset-пин задействован
на плате Digispark для других целей. 

Прошивка \prodnamegenitive написана на 
"ардуинском наречии"\footnote{Строго говоря, это
	стандартный C++, но фреймворк Arduino 
	добавляет столько препроцессорной и прочей "магии",
	что можно это и отдельным языком назвать}. 
Отказ от Arduino, возможно, позволил бы уменьшить
размер прошивки и освободить место для
еще $1$-$2$ треков, однако это замедлило бы разработку,
т.к. SDK для платы Digispark предоставляется
именно для Arduino.

Для программной эмуляции USB-HID мыши используется библиотека 
DigiCDC \cite{digisparkmouse} из SDK платы Digispark, 
основанная на V-USB \cite{vusb}.

\begin{description}
	\item {\bf user-presence-emulator.ino} (раздел \ref{firmware:main}) -
		основной файл проекта. Содержит
		\begin{itemize} 
			\item константы и глобальные переменные
			\item код настройки Watchdog таймера
			\item код настройки прерывания кнопки
			\item код чтения и сохранения настроек задержки, хранящихся в EEPROM
			\item основной цикл:
			\begin{enumerate} 
				\item накопление случайности для генератора 
					  случайных чисел
				\item обработка нажатий кнопки,
				      воспроизведение треков и управление
 					  индикаторными светодиодами в зависимости 
 					  от режима работы (см. раздел \ref{devicemodes}) 
 					  и времени
				\item переключение между состояниями
			\end{enumerate}
		\end{itemize}
	\item {\bf microrng.h} (раздел \ref{microrngcode}) - генератор случайных чисел 
		(см. также раздел. \ref{randomnumbergenerator})
	\item {\bf track-utils.h} (раздел \ref{trackutilscode}) - распаковка и воспроизведение треков
		(см. также раздел \ref{ddpcmdecoding})
	\item {\bf debouncing.h} (раздел \ref{debouncingcode}) - обработка прерываний кнопки 
		с устранением дребезга контактов
	\item {\bf track070.h}, {\bf track073.h}, {\bf track151.h}, 
		  {\bf track153.h}, \\ {\bf track155.h}, {\bf track157.h} - 
		  данные треков мыши. В разделе \ref{trackheaderfiles} приведен только 
		  один файл данных трека track070.h в качестве примера.
	\item {\bf ddpcm\textunderscore difftable.h} (раздел \ref{difftablecode}) - таблица 
		 допустимых значений ускорений ($\Delta^2 \tilde{x}$, $\Delta^2 \tilde{y}$)
		 для DDPCM (см. таблицу \ref{tab:ddpcmdifftable} в 
		 разделе \ref{ddpcmdecoding})
	\item {\bf tracks-library.h} (раздел \ref{trackslibrarycode}) - массивы размеров треков и
		указателей на данные		
\end{description}	

\clearpage
\subsection{self-moving-mouse.firmware.ino}
\label{firmware:main}
\lstset{%
	language=[ansi]C,
	basicstyle=\small,
	commentstyle=\color{black!80},
	showstringspaces=false}
\lstinputlisting[
	frame=TrbL,
	numbers=left,
	firstline=1,
	lastline=41,
	label=lst:userpresenceemulator,
	caption=self-moving-mouse.firmware.ino]%
	{sourcecode/firmware/self-moving-mouse.firmware.ino}

\clearpage
\lstinputlisting[
	frame=trbL,
	numbers=left,
 	firstline=42,
	lastline=83,
	firstnumber=42,
	title=self-moving-mouse.firmware.ino (продолжение)]{sourcecode/firmware/self-moving-mouse.firmware.ino}
	
\clearpage
\lstinputlisting[
	frame=trbL,
	numbers=left,
	firstline=83,
	lastline=124,
	firstnumber=83,
	title=self-moving-mouse.firmware.ino (продолжение)]{sourcecode/firmware/self-moving-mouse.firmware.ino}	
	
\clearpage
\lstinputlisting[
	frame=trbL,
	numbers=left,
	firstline=125,
	lastline=166,
	firstnumber=125,
	title=self-moving-mouse.firmware.ino (продолжение)]{sourcecode/firmware/self-moving-mouse.firmware.ino}		

\clearpage
\lstinputlisting[
	frame=trbL,
	numbers=left,
	firstline=167,
	lastline=208,
	firstnumber=167,
	title=self-moving-mouse.firmware.ino (продолжение)]{sourcecode/firmware/self-moving-mouse.firmware.ino}		

\clearpage
\lstinputlisting[
	frame=trbL,
	numbers=left,
	firstline=209,
	lastline=250,
	firstnumber=209,
	title=self-moving-mouse.firmware.ino (продолжение)]{sourcecode/firmware/self-moving-mouse.firmware.ino}	

\clearpage
\lstinputlisting[
	frame=trbL,
	numbers=left,
	firstline=251,
	lastline=292,
	firstnumber=251,
	title=self-moving-mouse.firmware.ino (продолжение)]{sourcecode/firmware/self-moving-mouse.firmware.ino}	

\clearpage
\lstinputlisting[
	frame=trbL,
	numbers=left,
	firstline=293,
	firstnumber=293,
	title=self-moving-mouse.firmware.ino (продолжение)]{sourcecode/firmware/self-moving-mouse.firmware.ino}

\clearpage	
\subsection{microrng.h}	
\label{microrngcode}

\lstset{%
	language=[ansi]C,
	basicstyle=\small,
	commentstyle=\color{black!80},
	showstringspaces=false}
\lstinputlisting[
	frame=TrbL,
	numbers=left,
	firstline=1,
	lastline=41,
	label=lst:microrng,
	caption=microrng.h]%
	{sourcecode/firmware/microrng.h}


\lstinputlisting[
	frame=trBL,
	numbers=left,
	firstline=42,
	firstnumber=42,
	title=microrng.h (продолжение)]%
	{sourcecode/firmware/microrng.h}
	
\clearpage	
\subsection{debouncing.h}	
\label{debouncingcode}

\lstset{%
	language=[ansi]C,
	basicstyle=\small,
	commentstyle=\color{black!80},
	showstringspaces=false}
\lstinputlisting[
	frame=TrbL,
	numbers=left,
	firstline=1,
	lastline=41,
	label=lst:debouncing,
	caption=debouncing.h]%
	{sourcecode/firmware/debouncing.h}	

\clearpage
\lstinputlisting[
	frame=trbL,
	numbers=left,
	firstline=42,
	lastline=83,
	firstnumber=42,
	title=debouncing.h (продолжение)]%
	{sourcecode/firmware/debouncing.h}	

\clearpage	
\lstinputlisting[
	frame=trBL,
	numbers=left,
	firstline=83,
	firstnumber=83,
	title=debouncing.h (продолжение)]%
	{sourcecode/firmware/debouncing.h}		

\clearpage	
\subsection{track-utils.h}
\label{trackutilscode}

\lstset{%
	language=[ansi]C,
	basicstyle=\small,
	commentstyle=\color{black!80},
	showstringspaces=false}
\lstinputlisting[
	frame=TrbL,
	numbers=left,
	firstline=1,
	lastline=37,
	label=lst:trackutils,
	caption=track-utils.h]%
	{sourcecode/firmware/track-utils.h}

\clearpage
\lstinputlisting[
	frame=trBL,
	numbers=left,
	firstline=37,
	firstnumber=37,
	title=track-utils.h (продолжение)]%
	{sourcecode/firmware/track-utils.h}	
	
\clearpage	
\subsection{track070.h}	
\label{trackheaderfiles}

Ниже приведен только один файл данных трека 
\texttt{track070.h} в качестве примера.
Исходный код прошивки также включает
файлы \texttt{track073.h}, \texttt{track151.h}, \texttt{track153.h}, 
\texttt{track155.h}, \texttt{track157.h}

\lstset{%
	language=[ansi]C,
	basicstyle=\small,
	commentstyle=\color{black!80},
	showstringspaces=false}
\lstinputlisting[
	frame=TrBL,
	numbers=left,
	firstline=1,
	label=lst:track070,
	caption=track070.h]%
	{sourcecode/firmware/track070.h}

\clearpage	
\subsection{ddpcm\textunderscore difftable.h}	
\label{difftablecode}

\lstset{%
	language=[ansi]C,
	basicstyle=\small,
	commentstyle=\color{black!80},
	showstringspaces=false}
\lstinputlisting[
	frame=TrBL,
	numbers=left,
	firstline=1,
	label=lst:ddpcmdifftable,
	caption=ddpcm\textunderscore difftable.h]%
	{sourcecode/firmware/ddpcm_difftable.h}
	
\clearpage	
\subsection{tracks-library.h}	
\label{trackslibrarycode}

\lstset{%
	language=[ansi]C,
	basicstyle=\small,
	commentstyle=\color{black!80},
	showstringspaces=false}
\lstinputlisting[
	frame=TrBL,
	numbers=left,
	firstline=1,
	label=lst:trackslibrary,
	caption=tracks-library.h]%
	{sourcecode/firmware/tracks-library.h}
